\documentclass[a4paper,12pt,article,firamath]{nsi}
\begin{document}
\titre{Corrigé du Devoir}
\classe{NSI1}
\maketitle

\begin{enumerate}
    \item Que vaut la variable \pythoninline{n} de la ligne 5 ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

          \mintinline{python}{n} vaut 5 car c'est la longueur de \mintinline{python}{lst}.

    \item Quelles sont les valeurs que va prendre la variable \pythoninline{i} de la ligne 6 ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

          \mintinline{python}{i} va successivement prendre toutes les valeurs entières de 1 à 4.

    \item En choisissant toi-même le nombre \pythoninline{j} au hasard comme indiqué, explique étape par étape le déroulement de la boucle \pythoninline{pour} et donne à chaque fois la valeur de \pythoninline{L}. \hfill{\footnotesize 2pt}\\

          On présente les itérations dans un tableau :
          \begin{center}
              \tabstyle[UGLiOrange]
              \begin{tabular}{|c|c|c|}
                  \hline
                  \ccell \mintinline{python}{i} & \ccell \mintinline{python}{j} & \ccell \mintinline{python}{lst}      \\\hline
                  1                             & 0                             & \mintinline{python}{[2, 1, 3, 4, 5]} \\
                  2                             & 0                             & \mintinline{python}{[3, 1, 2, 4, 5]} \\
                  3                             & 3                             & \mintinline{python}{[3, 1, 2, 4, 5]} \\
                  4                             & 2                             & \mintinline{python}{[3, 1, 5, 4, 2]} \\
                  \hline
              \end{tabular}
          \end{center}
    \item Suivant ta méthode, quelle valeur de \pythoninline{lst} obtiens-tu après avoir appelé la fonction\\ \pythoninline{shuffle(lst)} ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

          Après l'appel, \mintinline{python}{lst} vaut \mintinline{python}{[3, 1, 5, 4, 2]}.
\end{enumerate}

\section{Traduire en Python}

Complète le script suivant pour écrire la fonction précédente en \textsc{Python}. Tu pourras utiliser la fonction \pythoninline{randint} : \pythoninline{randint(a, b)} renvoie un entier au hasard compris entre \pythoninline{a} et \pythoninline{b} inclus.\hfill{\footnotesize 3pts}


\begin{minted}{python}
from random import randint

def shuffle(L : list) -> None
    n = len(L)
    for i in range(1, n):
        j = randint(0, i)
        if i < j :
            L[i], L[j] = L[j], L[j]
\end{minted}



\section{Observer et classer}

\begin{enumerate}
    \item Suivant les langages :
          \begin{enumalph}
              \item 	Quelles sont les notations pour signifier une \textit{affectation} ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

              Pour affecter une valeur à une variable, on trouve les symboles \mintinline{python}{=} (en BASIC, CAML, FORTRAN par exemple), \mintinline{python}{:=} (en ADA, ALGOL, GO par exemple).\\
              Quand il s'agit de contenu de listes on trouve parfois d'autres notation, telles \mintinline{python}{MOVE TO} en COBOL ou \mintinline{python}{<-} en CAML.


              \item 	Les éléments de la liste sont-ils toujours numérotés de 0 à n-1 ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

              Non. C'est le cas dans la plupart des langages, mais pas en COBOL car on lit une boucle \mintinline{python}{for} avec \mintinline{python}{i} variant de 2 à la longueur de la liste. Il en va de même en FORTRAN.
              \item 	Comment indique-t-on un bloc d'instructions (à l'intérieur d'une boucle ou dans le cas d'un test) ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

              Beaucoup de langages utilisent des accolades pour indiquer un bloc (C, SCALA, GO, JAVA par exemples). L'autre grande tendance consiste à utiliser des mots-clés tels que \mintinline{python}{begin} et \mintinline{python}{end} ou \mintinline{python}{endif} (ADA, ALGOL, PASCAL, COBOL par exemple). Le BASIC est un peu à part et utilise des numéros de lignes.


              \item 	Faut-il déclarer les variables  avant de commencer à programmer la fonction ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

              Pas toujours. C'est le cas avec ADA, COBOL ou FORTRAN par exemple, mais pas avec GO, JAVA ou C.

              \item 	Faut-il indiquer le type des variables ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

              Là encore, pas toujours : en C et en JAVA (par exemple), c'est le cas. En GO et en RUBY non.
          \end{enumalph}

    \item	Peux-tu regrouper quelques langages qui se ressemblent beaucoup ? \hfill{\footnotesize 1pt}

          On peut regrouper C, JAVA, JAVASCRIPT qui se ressemblent beaucoup : ils utilisent des accolades pour définir des blocs, un point-virgule en fin de ligne, et une même instruction \mintinline{python}{for}.

    \item 	Y en a-t-il un ou plusieurs qui sont très différents ?\hfill{\footnotesize 1pt}\\

          Là, c'est plus facile : COBOL et BASIC sont deux langages visiblement bien différents des autres. BASIC utilise des lignes numérotées, COBOL a l'air... bien compliqué.
\end{enumerate}

\section{Se documenter}

Produire un texte informatif qui ne soit pas un copier/coller. \hfill{\footnotesize 2pts}
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{img/go}
\end{center}
Go est un langage développé par Google. Il a été lancé en 2009 et sa dernière version date de... février 2024 !\\
\begin{encadrecolore}{Hello World en Go}{UGLiBlue}


    \begin{minted}{go}
        package main
        
        
        import "fmt"
        
        func main() {
            fmt.Println("hello world")
        }
    \end{minted}
\end{encadrecolore}
C'est un langage compilé, ce qui veut dire que le code est lu en entier par un \textit{compilateur} qui se charge de le traduire en un fichier exécutable, contrairement à Python, qui est interprété ligne par ligne.\\

Le typage y est \textit{statique}, c'est-à-dire qu'une fois une variable déclarée, son type ne bouge plus. En GO, on ne peut donc pas écrire \mintinline{go}{var a="bonjour"} puis ensuite \mintinline{go}{a=2}, contrairement à Python. Ceci dit comme on peut le voir dans l'exemple précédent, GO déduit lui-même le type des variables : il comprend, tout comme Python, que la variable \mintinline{python}{a} doit être une chaîne de caractères.\\

GO a été écrit pour faire de la \textit{programmation concurrente}, c'est-à-dire qu'il est prévu pour que plusieurs tâches puissent être effectuées en même temps.\\

Ce langage a été utilisé pour écrire de nombreuses applications parmi lesquelles figure Docker, qui sert à créer des conteneurs pour les logiciels et les données dont ils dépendent, pour pouvoir les lancer à partir de n'importe quelle machine.


\end{document}